> 何瑞杰
> 25110801
> 1. 完成讲义第2章 2.3节的例题
> 2. 完成讲义第2章 2.4节的课后习题
> 截止时间：10 月 14 日中午 1200

## 2.3 条件到达密度和顺序统计量

> **例题 2.20**
> 
> 假设某零件受到外来撞击的次数服从参数为 $λ$ 的泊松过程。已知该零件受到撞击次数超过 $k$ 时就不能正常工作，求该零件的使用寿命 $T$ 的分布密度函数。



> **例题 2.21**
> 
> 甲乙丙丁玩游戏。掷一对均匀的骰子，其点数和记为 $X$，设所掷次数服从平均每小时 $6$ 次的 泊松分布。一次游戏中 $X \text{~mod~} 4 = 1, 2, 3, 0$ 时，分别对应甲、乙、丙、丁胜。
> (1) 计算两小时内甲胜的次数
> (2) 计算甲、丙在两小时内共胜的次数
> (3) 若两小时内做了 $12$ 次游戏，甲胜的次数
> (4) 若第一小时内甲胜了 $3$ 次，问两小时内共完了多少次游戏


> **例题 2.22**
> 
> 设某网店经营 A，B 两种商品。A 商品下单到达是单位时间 4 单，B 商品下单到达是单位时间 2 单，均是泊松过程。求：
> (1) 前三个单位时间内收到 3 单的概率； 
> (2) 已知前三个单位时间内收到 3 单，求至少有一个是 B 订单的概率；
> (3) 第 2 个订单是 B 订单的概率； 
> (4) 第 2 个订单到达时间在第二个单位时间内的概率。


> **例题 2.23**
> 
> 甲乙两人在做投硬币游戏。甲以速率为 λ1 = 2 的泊松过程投一枚不均匀硬币，其正面向上概 率为 3/4。乙以速率为 λ2 = 3 的泊松过程投一枚不均匀硬币，其正面向上概率为 2/3。两人投硬币的过程相互 独立。求 
> (1) 甲比乙先投出 1 次正面向上的概率； 
> (2) 甲第 1 次投出正面向上时，乙已经投出正面向上次数的分布； 
> (3) 若甲乙两人共投出 5 次正面向上时，游戏结束。求游戏持续时间的期望，以及游戏结束时，两人共投硬 币次数的期望。


> **例题 2.24**
> 
> 设 $U_{1}, U_{2}, U_{3}, U_{4}, U_{5}$ 是 $5$ 个在 $[0，1]$ 上独立均匀分布的随机变量，$X_{1}$，$X_{2}$，$X_{3}$，$X_{4}$，$X_{5}$ 是 $\{U_{i}，1 ≤ i ≤ 5\}$ 的顺序统计量，即 $X_i$ 为 $\{U_i，1 ≤ i ≤ 5\}$ 从小到大排序的第 $i$ 个值。
> $$X_{1} = \min\{U_1, U_2, U_3, U_4, U_5\}, \dots, X_{5} = \max\{U_{1}, U_{2}, U_{3}, U_{4}, U_{5}\}$$
> 计算 
> (1) $E[X_5]$； 
> (2) $E[X_4|X_5 = 0.8]$； 
> (3) $E[X_4|X_5 = x_5], x_5 ∈ [0, 1]$； 
> (4) $E[X_4]$。


> **例题 2.25**
> 
>  N = (N (t)，t ≥ 0) 是参数为 λ 的 Poisson 过程，S1，S2， . . . 表示顾客达到的时刻，求 (1) E(S1S2|N (1) = 2)； (2) E(S1 + S2 + · · · + S5|N (1) = 5)。


> **例题 2.26**
> 
> 令 N = (N (t)，t ≥ 0) 是参数为 λ 的 Poisson 过程，S1，S2， . . . 表示顾客达到的时刻，令 $$U=\frac{S_{1}}{S_{2}}, \quad V=\frac{1-S_{3}}{1-S_{2}}$$已知 $N_{1}=3$，求 $(U,V)$ 的联合分布

## 2.4 课后习题

> 修理一个机器所需要的时间 $T$ 是均值为 $1/2$(小时) 的指数随机变量。
> (a) 问修理时间超过半小时的概率
> (b) 已知修理时间超过十二小时，问修理时间至少需要十二个半小时的概率

(a) $P(T > 0.5) = e^{-1/4}$.
(b) $P(T \geqslant 12.5 | T > 12) = P(T \geqslant 2.5) = e^{-1/4}.$

> 假设你到达一个单服务线的银行，你发现有 $5$ 个人在银行中，一个人在接受服务，其余 $4$ 个人排队等 待，你加入到队尾如果服务时间都是速率为 $μ$ 的指数时间，问你在银行的平均停留时间是多少？

平均停留时间就是前四个人的平均服务时间。假设每人的服务时间独立同分布，于是我的平均停留时间等于四倍的每人服务时间的期望，即$\displaystyle \frac{4}{\mu}$。

> 令 $X$ 是指数随机变量。不做任何计算说出以下哪一个是正确的，解释你的答案。
> 1. $\mathbb{E}[X^{2}|X > 1] = \mathbb{E}[(X+1)^{2}]$
> 2. $\mathbb{E}[X^{2}|X>1] = \mathbb{E}[X^{2}]+1$
> 3. $\mathbb{E}[X^{2}|X>1]= (\mathbb{E}[X] + 1)^{2}$

1 是正确的。由于指数分布的无记忆性，$\mathbb{E}[X^{2}|X>1]$ 相当于将起始位置放在了 $X=1$ 处。

事实上，做换元 $Y = X - 1$，上述期望等于 $\mathbb{E}[(Y+1)^{2}|Y > 0]$。

> 假设光临某商店的顾客数服从参数为 $4$ 人每小时的 Poisson 过程。已知商店早上 9:00 开业，求：
> (1) 到 9:30 为止恰好一位顾客光临的概率？
> (2) 到 11:30 为止总共到达 $5$ 位顾客的概率？

(1) $P(N(0.5) = 1) = \frac{(4 \cdot 0.5)^{1}e^{-2}}{1!} = 2e^{-2}$ 
(2) $P(N(2.5) = 5) = \frac{(4 \cdot 2.5)^{5}e^{-10}}{5!} = \frac{2500}{3e^{10}}$

> 令 $N = (N(t), t > 0)$ 是参数为 $2$ 的 Poisson 过程，求
> (1) $P(N (1) = 2)$
> (2) $P(N(1) = 2, N(3) = 6)$
> (3) $P(N(1) = 2 | N(3) = 6)$
> (4) $P(N(3) = 6| N(1) = 2)$

(1) $P(N(1) = 2) = \frac{(2 \cdot 1)^{2}e^{-2}}{2!} = 2e^{-2}$
(2) $P(N(1) = 2, N(3) = 6) = P(N(1) = 2, N(3)-N(1)=4)$
$= P(N_{1}=2)P(N_{3}-N_{1}=4) = 2e^{-2} \cdot \frac{(2\cdot2)^{4}e^{-4}}{4!} = \frac{64e^{-6}}{3}$
(3) $\displaystyle P(N_{1}=2|N_{3}=6) = \frac{P(N_{1}=2, N_{3}=6)}{P(N_{3}=6)} = \frac{2e^{-2} \cdot \frac{(2\cdot2)^{4}e^{-4}}{4!}}{\frac{6^{6}e^{-6}}{6!}} = \frac{80}{243}$
(4) $\displaystyle P(N_{3} = 6|N_{1} = 2) = \frac{P(N_{1}=2, N_{3}=6)}{P(N_{1} = 2)} = \frac{2e^{-2} \cdot \frac{(2\cdot2)^{4}e^{-4}}{4!}}{\frac{2^{2}e^{-2}}{2!}} = \frac{(2\cdot2)^{4}e^{-4}}{4!} = \frac{32}{3}e^{-4}$

> 令 $N = (N(t), t > 0)$ 是参数为 $2$ 的 Poisson 过程，求
> 1. $P(N(1) \leqslant 2)$
> 2. $P(N(1) = 1, N(2) = 3)$
> 3. $P(N(1) \geqslant 2 | N(1) \geqslant 1)$

(1) $P(N_{1} \leqslant 2) = P(N_{1} = 0) + P(N_{1} = 1) + P(N_{1} = 2)$ $= \frac{2^{0}e^{-2}}{0!} + \frac{2^{1}e^{-2}}{1!} + \frac{2^{2}e^{-2}}{2!} = 5e^{-2}$

(2) $P(N_{1} = 1, N_{2} = 3) = P(N_{1} = 1, N_{2}-N_{1} = 2)$
$= e^{-2} \cdot \frac{2^{2}e^{-2}}{2!} = 2e^{-4}$

(3)
$\displaystyle P(N_{1} \geqslant 2| N_{1} \geqslant 1) = \frac{P(N_{1} \geqslant 2, N_{1} \geqslant 1)}{P(N_{1} \geqslant 1)}$
$\displaystyle =\frac{P(N_{1}\geqslant2)}{P(N_{1}\geqslant 1)} =\frac{1-P(N_{1}=0)-P(N_{1} =1)}{1-P(N_{1} = 0)} = \frac{1 - \frac{2^{0}e^{-2}}{0!} - \frac{2^{1}e^{-2}}{1!}}{1 - \frac{2^{0}e^{-2}}{0!}} = \frac{e^{2} - 3}{e^{2} - 1}$

> 令 $N = (N(t), t > 0)$ 是参数为 $2$ 的 Poisson 过程，求
> 1. $\mathbb{E}[N(2)]$
> 2. $\mathbb{E}[N(1)^{2}]$
> 3. $\mathbb{E}[N(1)N(2)]$
> 4. $\mathbb{E}[N(1)N(2)N(3)]$

(1) $\mathbb{E}[N(2)] = 4$
(2) $\mathbb{E}[N(1)^{2}]= 2^{2}+2=6$
(3) $\mathbb{E}[N_{1}N_{2}]=\mathbb{E}[N_{1}(N_{2}-N_{1}+N_{1})]=\mathbb{E}[N_{1}^{2}] + \mathbb{E}[N_{1}]\mathbb{E}[N_{2}-N_{1}] =6+4=10$
(4) $\mathbb{E}[N_{1}N_{2}N_{3}]=\mathbb{E}[N_{1}(N_{2}-N_{1}+N_{1})(N_{3}-N_{2}+N_{2}-N_{1}+N_{1})]$
$=\mathbb{E}[N_{1}(N_{2}-N_{1})(N_{3}-N_{2})] + \mathbb{E}[N_{1}(N_{2}-N_{1})^{2}] + \mathbb{E}[N_{1}^{2}(N_{2}-N_{1})]$
$~~ ~ ~+\mathbb{E}[N_{1}^{2}(N_{3}-N_{2})]+\mathbb{E}[N_{1}^{2}(N_{2}-N_{1})]+\mathbb{E}[N_{1}^{3}]$
$=\mathbb{E}^{3}[N_{1}]+4\mathbb{E}[N_{1}]\mathbb{E}[N_{1}^{2}]+\mathbb{E}[N_{1}^{3}]$
$=8+4\cdot 2 \cdot 6 + 22 = 78$
